## Zookeeper: deep dive

На прошлом семинаре мы рассмотрели модель данных зукипера и научились делать базовые алгоритмы поверх него.
Сейчас поговорим про пару corner cases.

### Векторные часы

Каждый процесс имеет целочисленный n-мерный вектор (n — количество процессов), проинициализированный нулями.

1. в случае внутреннего события счётчик текущего процесса увеличивается на 1;
2. перед отправкой сообщения внутренний счётчик, соответствующий текущему процессу, увеличивается на 1, и вектор целиком прикрепляется к сообщению;
3. при получении сообщения счётчик текущего процесса увеличивается на 1, далее значения в текущем векторе выставляются в покомпонентный максимум от текущего и полученного.

Заметим, что векторное время уникально для каждого события.

Оказывается, что если в распределенной системе ввести частичный порядок предшествования на событиях,
то имеет место следующее утверждение:

Событие a предшествует b, тогда и только тогда, когда логическое время векторных часов события a меньше логического
времени события b (при этом вектор x меньше вектора y покомпонентно с одной строгостью, т.е если для каждой компоненты
выполяется `x[i]<=y[i]` и есть хоты бя один `j` такой, что  `x[j]<y[j]`.

![assests/vector_clocks.png](assests/vector_clocks.png)

Поправка к картинке:

1. фиолетовый цвет соответствует правилам 1 и 2 из определения выше
2. розовый правилу 3

##### Задача 

Найти координаты точек при условии что А (0,0,1).

![assests/vector_task.png](assests/vector_task.png)

<p>
<details>
<summary>**Ответ**</summary>
<ol>
<li>A 001</li>
<li>B 011</li>
<li>C 021</li>
<li>D 121</li>
<li>E 221</li>
<li>F 031</li>
<li>G 241</li>
<li>H 032</li>
<li>I 033</li>
<li>J 251</li>
<li>K 254</li>
<li>L 333</li>
<li>M 255</li>
<li>N 455</li>
</ol>
</details>
</p>

### Hidden channel

Рассмотрим следующую инсталляцию: есть 2 воркера, синхронизующихся на базе зукипера. Воркер A создаёт узел `/foo` в зукипере
и отправляет http запрос воркеру B "я создал узел `/foo`".

NOTE: как именно воркеры нашли друг друга и отправили запрос -- сейчас не важно. Это возможная ситуация, например воркеры могли
оказаться двумя потоками одной программы, но с разными `zhandle`

Если воркер B сделает `get(/foo)`, то он может получить ошибку `ZNONODE -- node does not exist`. 

С чем это связано? В зукипере есть оптимизация -- вся запись проходит через лидера кворума, а вот чтения реплики
обрабатывают локально. У нас есть гарантия, что все клиенты увидят все апдейты в одном и том же порядке, но отсюда
не следует, что клиенты увидят их в одно и то же время. 

Общение не в рамках zookeeper называется hidden channel, иллюстрация ниже:

![assests/zoo_hidden_channel.png](assests/zoo_hidden_channel.png)

Чтобы избежать подобной ситуации -- есть два выхода:
1. Общаться только через ZooKeeper
2. Использовать специальный метод sync()

Такие образом воркер B должен был перед get выполнить sync:

```
zoo_async(zhandle_t *zh, const char *path,
        string_completion_t completion, const void *data);;
zoo_aget(zhandle_t *zh, const char *path, int watch,
        data_completion_t completion, const void *data);
```

Где path -- узел, с которым мы работаем (`/foo` в примере выше), `string_completion_t` -- коллбек, для информирования о завешении sync.

Sync немутирующая асинхронная операция. Что она делаем на самом деле -- наш follower сходит в master и узнает zxid узла `/foo`.
Далее follower обработает все мутации до zxid включительно (применит изменения мастера и отправит коллбеки),
и только после этого приступит к обработке zoo_aget.

**Вопрос на семинар**: какой ближайший аналог с точки зрения модели памяти из курса прошлого года вы знаете? 

<p>
<details>
<summary>**Ответ**</summary>
std::memory_order::acquire или более сильный аналог, хотя и аналогия не вполне точная.
</details>
</p>


**Вопрос на семинар**: зачем нужна такая оптимизация в zookeeper? Является ли это свойством всех распределённых систем?

<p>
<details>
<summary>**Ответ**</summary>
Авторы ZK пытались сделать кластер линейно масштабируемым для чтений. Чтобы убать влияние hidden channel нужно
протаскивать через мастер не толко мутации, но и чтения, что дорого.


Таким образом можно говорить, что это одна из проблем распределённых систем -- или чтение упирается в одного участника,
или мы имеем проблему hidden channel.
</details>
</p>


**Задача на семинар**: нарисуйте картинку из раздела hidden channel и покажите на ней, как возникает и пропадает конфликт с точки
зрения векторных часов при наличии и отсутствии hidden channel.

### Подписка на несуществующий узел
Рассмотрим примитив `Barrier`. Мы знаем, что у нас есть N процессов и приступить к какой-то задаче они должны одновременно.


Алогоритим может выглядет примерно так:

1. Есть узел `/b`, на базе которого мы будем реализовывать барьер
2. Каждый участник процесса создаёт узел со своим UID, когда готов пройти барьер: `/b/uid`
3. После этого вызывается `children = getChildren("/b")`
4. Дальше возможны 2 варианта: `len(children) < N` или `len(children) == N`
5. Если `len(children) < N`, то воркер вызывает `exists("/b/ready", watch=True)`. 
6. Если `len(children) == N`, то вызываем `create("/b/ready")`
7. После создания узла `"/b/ready"` воркеры получат коллбек и выйдут из барьера

Corner cases:

1. результат exists
`exists("/b/ready", watch=True)` может вернуть как `ZNONODE`, так и `ZOK`. Это нормально и свидетельствует о простой
конкуренции. Нужно обработать оба случая.

  В случае `ZNONODE` -- будет выставлен watch на несуществующий узел и коллбек сработает при его создании. 

  В случае `ZOK` останется взведённым callback на на узел `/ready`. Возможно это ОК, но ваш код может получить
callback в произвольный момент вермени в будующем, если вы решите подчистить мусор в ZK. К счастью watch-и одноразовые.
  
2. создание "/b/ready" тоже конкурентное, несколько процессов могут попытаться это сделать. Нужно обработать ошибки.
3. "/b/uid" EPHEMERAL или нет? Здесь нет требования эфемерности. Эфемерные узлы имеет смысл делать, если вы хотите увидеть
10 готовых к работе воркеров на барьере. Но никто не может вам гарантировать, что ваши процессы не упадут сразу после выхода
из барьера и, как несложно заметить, барьер одноразовый.


**Вопрос**: как можно избавиться от ZOK на строке 5 алгоритма?


<p>
<details>
<summary>**Ответ**</summary>
выполнить строку 5 до создания `/b/uid`
</details>
</p>


### Задача на семинар: Сделать многоразовый барьер.

Мы написали одноразовый барьер, давайте хором придумаем многоразовый. Вы это делали в прошлом году, сделаем и сейчас.

Модельное решение: **DoubleBarrier**

Основная сложность -- корректно подтереть за собой результаты старого прохода через барьер. Поэтому теперь возникает
требование эфемерности нод.


По прежнему синхронизуемся на базе узла "/b". Процедура разбира на две части: вход и выход.

**Вход**:

1. заводим watch: `exists("/b/ready", watch=true)`  (**HINT**: тут гарантированно получаем ZNONODE)
2. Создаём свой узел: `create("/b/uid", EPHEMERAL)`
3. `L = getChildren(b, watch=false)`
4. Если `len(L) < N` : ждём callback от `exists`
5. Если `len(L) = N`, то `create("/b/ready", REGULAR)`

**Выход**:

1. Вычитываем детей: `L = sorted(getChildren(b, false))`  
2. Удаляем `/b/ready`, если он есть.
2. Если дети кончились -- выходим.
3. Если мы последний ребёнок `(len(L) == 1 and L[0] = uid)` : удаляем свой узел и выходим: `delete("/b/uid")`
4. Если мы младший ребёнок (`uid == L[0]`), тогда делаем `exists("/b/" + L[-1], watch=True)` на старшем ребёнке
5. Иначе удаляем свой узел и ждём младшего ребёнка: `delete("/b/uid")` + `watch("/b" + L[0])`
6. goto 1
		
Пояснения по входу в барьер:

1. Вход эффективный, все процессы получат ровно 1 callback на создание узла `ready` и сделаю O(1) чтений.

Выход из барьера более хитрый:

Все процессы выйдут после удаления младшего ребёнка `L[0]`. Тут есть тонкость связанная с отказами: при выпадении
старого младшего ребёнка по ествественным причинам его эфемерный узел протухнет и будет выбран новый младший ребёнок.

Младший ребёнок подписывается на старшего, так его будут будить периодически при смене старшего.

Выход эффективный: при отсутствии падения воркеров каждый (кроме `L[0]` получит ровно 1 callback об удалении `L[0]` и выйдет. В остальном
будет `O(1)` операций. Падения увеличат число заводимых вотчей, но пропорционально числу отказов.

`L[0]` в худшем случае получит `О(N)` коллеков, но в среднем их будет немного.

 
### Транзакции / multi op

В мире зукипера начиная с 3.4+ появились транзакции. Они не вполне соответствуют привычным нам SQL транзакциям,
поэтому чаще их называют multiOP -- множественными операциями. Идея проста: давайте передавать не одну команду, а 
несколько и делать их атомарно (или не делать вообще). 

Основное отличие multiOP от транзакций -- мы не ходим в сервер до наступления `COMMIT`, т.е. если нам нужно что-то
вычитать, то делать это нужно ВНЕ транзакции.

Правило применения транзакций простое: все операции должны успешно пройти или ни одна. 

Пример:

```python
In [1]: import kazoo.client
   ...: zk = kazoo.client.KazooClient('mipt-node01:2181')
   ...: zk.start()
   ...: 

In [2]: zk.delete('/tx', recursive=True)

# Инициализируем сторадж
In [3]: zk.create('/tx')
   ...: zk.create('/tx/queue')
   ...: zk.create('/tx/queue/1', '1')
   ...: zk.create('/tx/queue/2', '2')
   ...: zk.create('/tx/result', '0')
   ...: 
Out[3]: u'/tx/result'

# Далее имитируем обработку очереди. Вычитывам версию и данные /tx/result и одного из тасков
In [4]: rdata, rstat = zk.get('/tx/result')
   ...: tdata, tstat = zk.get('/tx/queue/1')
   ...: print [(rdata, rstat.version), (tdata, tstat.version)]
   ...: 
[('0', 0), ('1', 0)]

# И создаём транзакцию, которая атомарно удаляет одну из задач и инкрементирует /tx/result
# Обратите внимание, что мы осуществляем апдейт через CompareAndSet, таким оразом
# в случае конкуренции при работе с очередью один из процессов получит ошибку, а второй сделает работу
In [5]: tx = zk.transaction()
   ...: tx.set_data('/tx/result', str(int(rdata) + int(tdata)), version=rstat.version)
   ...: tx.delete('/tx/queue/1')
   ...: tx.commit()
   ...: 
Out[5]: 
[ZnodeStat(czxid=113381, mzxid=113382, ctime=1574695894201, mtime=1574695907355, version=1, cversion=0, aversion=0, ephemeralOwner=0, dataLength=1, numChildren=0, pzxid=113381),
 True]

# Проверяем результат:
In [7]: zk.get('/tx/result')
Out[7]: 
('1',
 ZnodeStat(... version=1, ...))

In [8]:  zk.get_children('/tx/queue')
Out[8]: [u'2']
```

**Вопрос на семинар**: что будет, если в блоке `[4]` поменять местами команды?

```python
In [4]: tdata, tstat = zk.get('/tx/queue/1')
   ...: rdata, rstat = zk.get('/tx/result')
```

<p>
<details>
<summary>**Ответ**</summary>
Возможны 2 варианта:
1. Кто-то успеет применить `/tx/queue/1` к `/tx/result` до нас, мы вычитаем значение таска до его применения, и даные + версию
  `result` после. 
  Это ничего не ломает, транзакция будет откачена при попытке удалить `/tx/queue/1`
  
```python
In [14]: zk.delete('/tx/queue/2')
Out[14]: True

In [15]: tx = zk.transaction()
    ...: tx.set_data('/tx/result', str(int(rdata) + int(tdata)), version=rstat.version)
    ...: tx.delete('/tx/queue/2')
    ...: tx.commit()
    ...: 
Out[15]: [kazoo.exceptions.RolledBackError(), kazoo.exceptions.NoNodeError()]
```

**Исходник**: `/home/velkerr/seminars/pd2018/16-zookeeper/01-zk-deep-dive.py` (запускать под Python2)

2. Кто-то успеет обновить `/tx/result` до нас. Тоже всё хорошо -- провалится первая операция.

</details>
</p>


Полный список методов транзакции:

* `create(path, value='', acl=None, ephemeral=False, sequence=False)`
  Создание узла
* `delete(path, version=-1)`
  Удаление
* `set_data(path, value, version=-1)`
  Заполняем данные узла
* `check(path, version)`
  Проверка, что какой-то узел в zk всё ещё в нужной версии
* `commit()`
  Коммит


Такой подход к транзацкиям популярен в OLTP-системах (системы, реализующие много легковесных транзакций), т.к. позволяет быстро работать с транзакциями и не требует
поддержки сложных стейтов на стороне сервера.

**Вопрос на семинар**: Являются ли транзакции в zk ACID compliant?

<p>
<details>
<summary>**Ответ**</summary>
Да, проверяем по свойствам:

* Atomic: безусловно, или все multiOp или ни одна, вся мутация линеаризуется на мастере
* Consistent: да, внутренние инварианты тут детский znode имеет родителя и мотонотонность счётчиков весий.
* Isolation: да, транзакция в виде multiOp не видна до её применения и видна после целиком
* Durable: с точностью до потери данных все зукипером или отката его ченджлога (что верно для любых БД)
</details>
</p>


